---
layout: post
title: "Git的使用"
date: 2019-06-01
tags:
  - Git
categories:
  - [Git]
---

## Git 的使用

* 两大特点：
  * 版本控制：可以解决多人同时开发的代码问题，也可以解决找回历史代码的问题
  * 分布式：Git是分布式版本控制系统，同一个Git仓库，可以分布到不同的机器上。首先找一台电脑充当服务器的角色，每天24小时开机，其他每个人都从这个“服务器”仓库克隆一份到自己的电脑上，并且各自把各自的提交推送到服务器仓库里，也从服务器仓库中拉取别人的提交。可以自己搭建这台服务器，也可以使用GitHub网站。

### 安装

```shell
sudo apt-get install git
```

### Git使用

* 创建一个版本库

  ```shell
  git init
  ```

* 创建版本

  ```shell
  git add 文件名  // 将文件名加入到版本库中
  git commit -m '版本信息'  // 提交
  ```

* 查看版本记录

  ```
  git log
  git log --pretty=oneline  // 带参数，简略显示
  ```

* 回退版本

  ```shell
  git reset --hard HEAD^
  git reset --hard HEAD~1  // 后面的数字表示前多少个版本
  ```

* 回到之后的版本

  ```shell
  git reset --hard 版本号
  ```

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/git/git版本号.png)

  * 前面那堆黄色的就是版本号，写的时候复制前几个就可以了

* 查看操作记录

  ```shell
  git reflog
  ```

  * 若回到之前的版本后，终端不小心关了，又想回到之后的版本，这时就可以查看操作记录，里面可以查到版本号![](https://FXHao.github.io/images/posts/git/操作记录.png)

* 工作区：你所操作的目录，即你代码文件所存在的目录

* 版本库：在工作区目录下有个`.git` ，它就是版本库，里面有很多东西，其中最重要的就是称为**stage**(或者叫**index)**的**暂存区**，还有git为我们自动创建的第一个分支master，以及指向master的一个指针叫**HEAD**。
  可以简单理解为，需要提交的文件修改通通放到暂存区，然后，一次性提交暂存区的所有修改。

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/git/git.png)

* 查看当前工作区的状态

  ```shell
  git status
  ```

  * 只要 **commit** 后，又没有新的操作，工作区就是干净的
  * 只要没有 **commit** ，查看工作区状态就可以根据提示取消暂存，以及放弃修改回到修改前，但若 **commit** 后 ，就之只能版本回退回到之前的

* 取消暂存、丢弃工作区

  ```shell
  git reset HEAD 文件名  //取消暂存  （add后没有commit）
  git checkout -- 文件名  //丢弃当前工作区  (没有add)
  ```

* 对比工作区中文件与之前的不同

  ```shell
  git diff HEAD -- 文件名
  ```

* 对比两个版本间的文件的不同

  ```shell
  git diff HEAD HEAD^ -- 文件名
  ```

* 删除

  ```shell
  git rm 文件名
  git commit -m '版本信息'
  ```

  * 用`rm` 删除了文件，若是真的想删，可以执行上面的两条语句，若是不小心，也可根据工作区的提示 checkou 一下，这样删除的文件就又回来了
  * 命令`git rm`用于删除一个文件。如果一个文件已经被提交到版本库，那么你永远不用担心误删，但是要小心，你只能恢复文件到最新版本，你会丢失 **最近一次提交后你修改的内容**

### 分支

* 分支就像工厂里一件产品的两条流水线，它们各自相互独立，当它们合并在一起时，一件完整产品就出来了

* 创建分支并切换到该分支

  ```shell
  git checkou -b 分支名
  ```

* 查看当前在哪条分支

  ```shell
  git branch
  ```

* 切换分支

  ```shell
  git checkout 分支名
  ```

* 合并某分支到当前分支

  ```shell
  git merge 分支名
  ```

  * 合并分支有时可能会有冲突，这时就需要手动去修改，然后提交

* 删除分支

  合并完后就可以删除了

  ```shell
  git branch -d 分支名
  ```

* 显示分支合并情况

  ```shell
  git log --graph --pretty==oneline
  ```

* 不使用快速合并：会做一次新的提交

  ```shell
  git merge --no-ff -m '说明信息' 分支名
  ```

* 保存当前工作现场

  ```shell
  git stash
  ```

* 查看之前保存的工作现场

  ```shell
  git stash list
  ```

* 恢复工作现场

  ```shell
  git stash pop
  ```

  > 应用场景：当你在工作时，有一个bug需要你去紧急修复
  >
  > 1. ​	先`git stash`保存当前你的工作现场
  > 2. 确定bug在哪条分支上，在该条分支上创建一条临时分支
  > 3. 在临时分支上修复bug ，修复完成，切回该分支，完成合并(尽量不要用快速合并)，然后删除临时分支
  > 4. `git stash pop` 恢复之前的工作现场

### 使用GitHub

* **SSH** 生成

  ```shell
  ssh-keygen -t rsa -C "邮箱地址"
  ```

  > 主目录下的**.ssh** 文件夹中，`id_rsa.pub`文件里的内容就是

* 克隆项目

  ```shell
  git clone 网址
  ```

  * 若克隆出现错误，执行

    ```shell
    eval "$(ssh-agent -s)"
    ssh-add
    ```

* 上传分支

  ```shell
  git push origin 分支名  // 推送该分支到github上
  ```

* 本地分支跟踪服务器分支

  ```shell
  git branch --set-upstream-to=origin/远程分支名称 本地分支名称
  ```

* 从远程分支上拉取代码

  ```shell
  git pull orgin 分支名称
  ```

  

END....